import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const ginekologiaBaza2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Jak zachowuje się stężenie kwasu moczowego w surowicy krwi kobiet w ciąży o przebiegu fizjologicznym?",
    "answer": "zmniejsza się od początku ciąży, osiągając minimum w 22-24 tygodniu ciąży, po czym wzrasta do terminu porodu, do wartości sprzed ciąży.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące naczyń przodujących:",
    "answer": "są to naczynia związane z błoniastym przyczepem pępowiny, które znajdują się nad ujściem zewnętrznym szyjki lub w jego okolicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż wskazania do rozpoczęcia leczenia koncentratem płytkowym, w I i II trymestrze ciąży u pacjentek z małopłytkowością izolowaną:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W jakim okresie ciąży można najwcześniej zdiagnozować opóźnienie wewnątrzmacicznego wzrastania płodu związanego z niewydolnością łożyska?",
    "answer": "w trakcie badania położniczego i USG płodu w okresie 26-28 tygodnia ciąży.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Całkowity przyrost masy ciała, w czasie ciąży o fizjologicznym przebiegu u zdrowej kobiety z prawidłową przedciążową masą ciała powinien wynosić:",
    "answer": "11,5-16 kg.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do indukcji porodu w ciąży, 7 dni po terminie, wyznaczonym na podstawie reguły Naegelego, zweryfikowanej badaniem ultrasonograficznym w I trymestrze nie jest:",
    "answer": "mięśniak dna macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Aktywne prowadzenie III okresu porodu jest postępowaniem mającym na celu: Credego.",
    "answer": "zmniejszenie ryzyka krwotoku poporodowego przez podanie oksytocyny po zakończeniu II okresu porodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czas trwania cyklu menstruacyjnego u kobiety jest uzależniony od:",
    "answer": "długości czasu trwania fazy folikularnej cyklu jajnikowego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jakie metody diagnostyczne wykorzystuje się w celu rozpoznania wad macicy?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż cenzurę czasową podziału zapłodnionej komórki jajowej, tak aby powstała ciąża dwuowodniowa jednokosmówkowa:",
    "answer": "4-7 doby po zapłodnieniu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jakie leki należy zastosować w pierwszej kolejności, w standardowym leczeniu niepowikłanej kandydozy pochwy wywołanej Candida albicans?",
    "answer": "azole.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jakie problemy położnicze mogą stwarzać mięśniaki macicy? 1) poronienie; 2) poród przedwczesny; 3) nieprawidłowe położenie płodu; 4) obfite, przedłużające się krwawienia miesięczne; 5) krwotok poporodowy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Dolegliwości bólowe narządów miednicy małej są najbardziej charakterystycznym objawem endometriozy. Jaki charakter bólu związanego z endometriozą pozwala na wstępne różnicowanie z inymi schorzeniami?",
    "answer": "przewlekły ból podbrzusza nasilający się wraz z trwaniem krwawienia miesiączkowego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W którym tygodniu ciąży obserwowana jest fizjologicznie największa ilość płynu owodniowego?",
    "answer": "31-33.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jakie zaburzenie genetyczne jest charakterystyczne dla choroby trofoblastycznej i różnicuje zaśniad groniasty całkowity od częściowego?",
    "answer": "diploidia i obecność wyłącznie chromosomów pochodzenia ojcowskiego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Niedobór witaminy D u kobiet w ciąży może skutkować licznymi powikłaniami w przebiegu ciąży z wyjątkiem:",
    "answer": "wad rozwojowych płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych poniżej czynników zaistniałych w ciąży mogą predysponować do immunizacji matczynej czynnikiem RhD i wystąpienia choroby hemolitycznej płodu?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji Międzynarodowej Federacji Ginekologów i Położników (FIGO) z 2018 r. stopień zaawansowania klinicznego IB1 raka szyjki macicy oznacza:",
    "answer": "rak ograniczony do szyjki macicy z naciekaniem podścieliska >5 mm i średnicą guza <2 cm.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Które z powikłań położniczych może prowadzić do powstania przewlekłego zespołu wykrzepiania wewnątrznaczyniowego z następową tzw. koagulopatią ze zużycia?",
    "answer": "obumarcie wewnątrzmaciczne płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące wewnątrzwątrobowej cholestazy ciężarnych:",
    "answer": "zwiększa ryzyko wewnątrzmacicznego obumarcia płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż objawy zespołu Meigsa: 1) ból podbrzusza; 2) przewlekłe zaparcia; 3) częstomocz; 4) obecność płynu w jamie otrzewnej; 5) obecność płynu w jamie opłucnej: Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż metody, dzięki którym można w sposób pewny rozpoznać raka endometrium? 1) ocena endometrium w przezpochwowym badaniu USG; 2) biopsja endometrium pod kontrolą wzroku w histeroskopii; 3) biopsja aspiracyjną endometrium; 4) biopsja rysowa endometrium; 5) wyłyżeczkowanie jamy macicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W jakich sytuacjach klinicznych zaleca się wykonanie Pozytonowej Tomografii Emisyjnej (PET) w diagnostyce chorób narządu płciowego?",
    "answer": "w przypadku podejrzenia nawrotu procesu nowotworowego lub poszukiwaniu możliwych odległych przerzutów po leczeniu radykalnym raka jajnika.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Termin adenomioza oznacza:",
    "answer": "ektopową lokalizację błony śluzowej w mięśniu macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych infekcji narządu płciowego u kobiet uznawana jest za chorobę przenoszoną drogą płciową i wymaga bezwzględnie leczenia partnera seksualnego?",
    "answer": "rzęsistkowe zapalenie pochwy i szyjki macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do leczenia jakiego typu schorzeń żeńskiego narządu płciowego znalazł zastosowanie bewacyzumab – jeden z pierwszych leków immunologicznych?",
    "answer": "raka jajnika.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Według wytycznych WHO suplementacyjna dawka jodu w ciąży powinna wynosić:",
    "answer": "200-500 µg na dobę.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czynniki ryzyka przedwczesnego oddzielenia łożyska to: 1) krótka pępowina; 2) niedociśnienie tętnicze; 3) małowodzie; 4) nikotynizm. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Cukrzyca przedciążowa klasy D to:",
    "answer": "powikłana retinopatią proliferacyjną.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Płaszczyzna miarodajna w ułożeniu ciemieniowym to:",
    "answer": "czołowo-potyliczna.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Drugi chwyt Leopolda ocenia:",
    "answer": "ustawienie płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Bezwzględne wskazanie do cięcia cesarskiego to:",
    "answer": "ciąża bliźniacza z pierwszym płodem w położeniu niegłówkowym.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Warunki do założenia vacuum to: 1) pęknięte błony płodowe; 2) co najmniej 8 cm rozwarcia; 3) opróżniony pęcherz moczowy rodzącej; 4) możliwość założenia przyssawki powyżej ciemiączka małego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Profil biofizyczny płodu nie analizuje:",
    "answer": "przepływów w krążeniu matczyno-płodowym.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka zachorowania na raka szyjki macicy nie należy:",
    "answer": "bezdzietność.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Postępowanie lecznicze w przypadku raka jajnika to:",
    "answer": "zabieg operacyjny możliwie radykalny uzupełniony u części chorych chemioterapią.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Badaniem przesiewowym w skriningu raka szyjki macicy jest badanie:",
    "answer": "cytologiczne.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Który ze stanów obserwowanych w strefie przejściowej szyjki macicy jest traktowany jako stan przednowotworowy:",
    "answer": "śródnabłonkowa neoplazja.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Pierwszym objawem raka endometrium najczęściej jest:",
    "answer": "nieregularne krwawienia z macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym typem histologicznym raka endometrium jest:",
    "answer": "rak gruczołowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najważniejszym badaniem decydującym o rozpoznaniu raka endometrium jest badanie:",
    "answer": "histopatologiczne.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Bardzo często rakowi endometrium towarzyszy:",
    "answer": "prawidłowe są odpowiedzi A i C.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęściej występującym guzem przerzutowym do jajników jest guz:",
    "answer": "Krukenberga.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W diagnostyce wad rozwojowych macicy nie ma zastosowania:",
    "answer": "kolposkopia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do najpoważniejszych powikłań nierozpoznanego lub nieodpowiednio leczonego zakażenia Chlamydia trachomatis nie należy:",
    "answer": "endometrioza.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najprostszym sposobem indukcji jajeczkowania jest podawanie:",
    "answer": "cytrynianu klomifenu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do objawów okresu przekwitania nie należy:",
    "answer": "upławy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Określenie dysmenorrhoea oznacza:",
    "answer": "bolesne miesiączkowanie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do wykonania histeroskopii jest:",
    "answer": "ciało obce w macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęściej występującymi guzami sutka u młodych kobiet (do 35 roku życia) są:",
    "answer": "włókniako-gruczolaki.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Tętnica maciczna stanowi odgałęzienie:",
    "answer": "tętnicy biodrowej wewnętrznej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 36-letniej pacjentki w wykonanym wyłyżeczkowaniu szyjki macicy stwierdzono rozrost z atypią. Pacjentka nie była nigdy w ciąży, ale ma plany macierzyńskie. Jakie będzie u niej właściwe postępowanie uwzględniające rekomendacje PTGiP oraz zasady onkofertility.",
    "answer": "zastosowanie hormonalnej wkładki domacicznej lub progestagenów przez 6 miesięcy z kontrolą regresji zmian po 6 miesiącach (wyłyżeczkowanie jamy macicy lub biopsja pipelowa).",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "26-letnia pacjentka zgłosiła się z wynikiem wyłyżeczkowania jamy macicy z powodu nieprawidłowych krwawień z jamy macicy, w którym stwierdzono raka endometrium G1. Pacjentka nie rodziła, ale ma plany macierzyńskie. Zgodnie z najnowszymi rekomendacjami dotyczącymi diagnostyki i leczenia raka endometrium jakie będzie u niej właściwe postępowania uwzględniające zasady onkofertility?",
    "answer": "przed podjęciem decyzji należy wykluczyć naciek endometrium w badaniu MRI miednicy małej lub ekspercki USG przezpochwowy, a także wykluczyć zespoły genetyczne predysponujące do raka endometrium (zespół Lynch’a).",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Spośród poniżej wymienianych badań wskaż te, które znalazły zastosowanie w skryningu populacyjnym raka jajnika. 1)test OVERA; 2)test ROMA; 3) USG u pacjentek nosicielek mutacji w genach BRCA1/2 w połączeniu z oceną CA125; 4)test ROCA; 5) CA 125; 6) USG ginekologiczne wykonywane co 12 miesięcy.",
    "answer": "tylko 3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W ciąży bliźniaczej dwukosmówkowej dwuowodniowej za optymalny okres rozwiązania przyjmuje się:",
    "answer": "37-39 tyg.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem bezwzględnym do cięcia cesarskiego w ciąży bliźniaczej nie jest:",
    "answer": "stan po cięciu cesarskim.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najbardziej niebezpiecznym rakiem kosmówki jest ten, który rozwinął się po:",
    "answer": "porodzie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do LUTS (zaburzenia czynnościowe dolnych dróg moczowych) związanych z gromadzeniem moczu nie zalicza się:",
    "answer": "wykapywania moczu po mikcji.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Głównym neurotransmiterem stymulującym wypieracz pęcherza do skurczu jest:",
    "answer": "acetylocholina.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym typem histologicznym występującym w raku szyjki macicy jest:",
    "answer": "rak płaskonabłonkowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka raka trzonu macicy nie należą:",
    "answer": "palenie papierosów i doustne środki antykoncepcyjne.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W etiologii niewydolności cieśniowo-szyjkowej bierze się pod uwagę wszystkie czynniki z wyjątkiem:",
    "answer": "czynników środowiskowych.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najgroźniejsze powikłanie związane z podaniem CO2 w celu rozszerzenia jamy macicy jest:",
    "answer": "zator gazowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym czynnikiem etiologicznym nierzeżączkowego zapalenia cewki moczowej jest:",
    "answer": "Chlamydia trachomatis.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do działań biologicznych estrogenów nie należy:",
    "answer": "zmniejszanie libido.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów dodatkowych PID nie należy:",
    "answer": "tkliwość uciskowa w podbrzuszu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Istnieje wiele klasyfikacji wad żeńskich narządów płciowych. Do najlepiej opisujących je i najpopularniejszych należą te zaproponowane przez ESHRE i AFS. Według tych klasyfikacji za częściową przegrodę macicy uznaje się odpowiednio:",
    "answer": "kategoria U2a i klasa VB.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki biologiczne i prognostyczne charakterystyczne dla typu II raka jajnika: 1) mutacje tp53; 2) wolny wzrost; 3) mała wrażliwość na chemioterapię; 4) złe rokowanie; 5) histopatologiczny typ; rak surowiczy G2; 6) duża genetyczna stabilność. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wybierz cechy określające ziarniszczaka: 1) guz produkuje najczęściej androstendion i inhibinę; 2) u części przypadków 30-50% stwierdza się zmiany przednowotworowe w zakresie szyjki macicy (CIN); 3) najczęściej występuje przed pokwitaniem; 4) charakteryzuje się występowaniem późnych nawrotów; 5) zmiany w stopniu FIGO IA można leczyć jednostronnym usunięciem przydatków z biopsją zdrowego przydatka oraz wykonaniem pełnego stagingu chirurgicznego; 6) ziarniszczak wywodzi się z guzów ze sznurów płciowych i podścieliska jajnika. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5,6.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Podwyższone stężenie CA125 nie występuje w:",
    "answer": "raku szyjki macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przyczyną pierwotnego braku miesiączki jest:",
    "answer": "hipogonadyzm hipogonadotropowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Dolegliwości menopauzalne na poziomie laboratoryjnym korelują z:",
    "answer": "niskim stężeniem estradiolu (E2) i wysokim stężeniem hormonu folikulotropowego (FSH).",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przyczyną dolegliwości menopauzalnych nie jest:",
    "answer": "zespół policystycznych jajników.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka obniżenia narządu rodnego nie należy:",
    "answer": "późna menopauza.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Termin określający bóle w obrębie narządów płciowych oraz miednicy mniejszej, w trakcie lub po odbyciu stosunku seksualnego to:",
    "answer": "dyspareunia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż ginekologiczną przyczynę ostrego brzucha:",
    "answer": "zespół hiperstymulacji jajników (OHSS) .",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące Chlamydia trachomatis:",
    "answer": "większości przypadków zakażeń towarzyszą upławy i świąd.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Powikłaniem hormonoterapii w leczeniu dolegliwości menopauzalnych nie jest:",
    "answer": "marskość wątroby.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Metodą leczenia raka szyjki macicy w stopniu zaawansowania IIB jest:",
    "answer": "radiochemioterapia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do farmakoterapii (zastosowanie metotreksatu) w przypadku ciąży pozamacicznej jest:",
    "answer": "obecna czynność serca płodu.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące mięśniaków macicy:",
    "answer": "podsurowicówkowe wiążą się z obniżoną płodnością i wyższym odsetkiem poronień.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wysokie ryzyko współistnienia raka endometrium lub jego późniejszego rozwoju dotyczy:",
    "answer": "rozrostu endometrium z atypią.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące endometriozy:",
    "answer": "chorują zwykle kobiety w wieku około- i pomenopauzalnym.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najważniejszym czynnikiem rokowniczym w raku jajnika jest:",
    "answer": "makroskopowe całkowite wycięcie zmian.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Operacyjna ocena zaawansowania pierwotnego raka jajnika nie obejmuje:",
    "answer": "usunięcia przymacicz.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Rozpoznanie raka jajnika poprzedzają:",
    "answer": "niespecyficzne objawy brzuszne.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do zachorowania na raka jajnika predysponują wszystkie z wyjątkiem:",
    "answer": "długotrwałego stosowania antykoncepcji hormonalnej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Nowotworem gonadalnym jajnika jest:",
    "answer": "ziarniszczak.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Skrining tego nowotworu nie jest prowadzony, a ryzyko zachorowania jest wyższe u kobiet z rodzin z zespołem Lyncha II. U chorych zdyskwalifikowanych do leczenia operacyjnego stosowana jest chemioterapia neoadjuwantowa, po której możliwe są odroczone operacje cytoredukcyjne. Nawroty dotyczą ponad 70% kobiet po leczeniu operacyjnym i po chemioterapii. Powyższy opis dotyczy:",
    "answer": "raka jajnika.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do rozrostów trofoblastu zalicza się:",
    "answer": "zaśniad groniasty całkowity i częściowy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zaśniadu groniastego całkowitego:",
    "answer": "materiał genetyczny jest pochodzenia ojcowskiego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przyczyną rozbieżnego wzrastania bliźniąt w ciąży bliźniaczej jednokosmówkowej jest:",
    "answer": "obecność połączeń naczyniowych (TTTS).",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem ryzyka przedwczesnego oddzielenia łożyska nie jest:",
    "answer": "cholestaza ciążowa.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe zdanie dotyczące profilaktyki konfliktu serologicznego związanej z podawaniem immunoglobuliny anty-D:",
    "answer": "immunoproflaktyka stanowi zabezpieczenie tylko na jedną, najbliższą ciążę.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zagrożeniem związanym z ciążą po terminie nie jest:",
    "answer": "wielowodzie i związane z nim powikłania.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do powikłań cukrzycy ciążowej nie zalicza się:",
    "answer": "małowodzia.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące typu II raka endometrium:",
    "answer": "cechuje agresywny przebieg i złe rokowanie.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż cele leczenia zespołu policystycznych jajników (PCOS): 1) zmniejszenie nasilenia hiperandrogenizacji; 2) leczenie niepłodności; 3) indukcja owulacji; 4) poprawa parametrów metabolicznych; 5) zmniejszenie ryzyka rozwoju cukrzycy; 6) zmniejszenie ryzyka rozwoju raka endometrium. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do głównych zaburzeń hormonalnych u kobiet z zespołem policystycznych jajników PCOS zalicza się: 1) zwiększone stężenia LH; 2) zwiększone stężenie FSH; 3) insulinooporność; 4) hiperinsulinemię; 5) hiperestrogenizm; 6) hiperandrogenemię. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,6.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki ryzyka rozwoju zapalenia narządów miednicy mniejszej (PID, Pelvic inflammatory disease): 1)ryzykowne zachowania seksualne; 2) stosowanie barierowych środków antykoncepcyjnych; 3) wyłyżeczkowanie kanału szyjki macicy i jamy macicy; 4) elektroresekcję endometrium; 5) założenie wewnątrzmacicznej wkładki antykoncepcyjnej.",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 35-letniej pacjentki, od 8 miesięcy utrzymują się niespecyficzne dolegliwości bólowe podbrzusza. Chora zgłasza, że dolegliwości utrudniają jej normalną aktywność zawodową. W wykonanym przez ginekologa badaniu zestawionym i skryningowym badaniu przezpochwowym ultrasonograficznym nie stwierdzono zmian patologicznych. Wskaż przyczyny zespołu bólowego miednicy mniejszej u chorej: 1) endometrioza głęboka więzadeł krzyżowo-kolcowych; 2) śródmiąższowe zapalenie pęcherza moczowego; 3) celiakia; 4) neuralgia nerwu trójdzielnego; 5) neuralgia gałęzi splotu krzyżowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "58-letnia pacjentka zgłosiła się do lekarza z powodu objawów nietrzymania moczu. W czasie badania podmiotowego i przedmiotowego lekarz ginekolog ustalił: pacjentka po dwóch porodach drogami natury; mocz bezwiednie oddaje szczególnie w czasie kaszlu, kichania, marszu, biegu; prawidłowy wynik badania ogólnego moczu; posiew moczu – ujemny; w nocy nie wstaje do toalety; w badaniu przedmiotowym – zaburzenie statyki narządu rodnego II st. w skali POPQ; BMI – 40; dodatnia próba kaszlowa. Wskaż właściwe postępowanie:",
    "answer": "leczenie operacyjne wysiłkowego nietrzymania moczu po uprzedniej redukcji masy ciała.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące onkogennych typów wirusa HPV: 1) mogą być przyczyną rozwoju raka szyjki macicy; 2) mogą być przyczyną rozwoju nowotworów złośliwych jamy ustnej i nosogardła; 3) wbudowanie DNA wirusa HPV do komórki gospodarza powoduje zahamowanie ekspresji dwóch białek wirusowych E6 i E7 z wtórną ekspresją białek E1 i E2, co jest uważane za początek procesu karcynogenezy; 4) po zakażeniu wirusem onkogennym HPV u nieleczonych kobiet prawie zawsze dochodzi do rozwoju raka szyjki macicy; 5) supresja białka TP53 w komórce gospodarza sprzyja nieograniczonej proliferacji zakażonej komórki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Mutacja genu BRCA1 sprzyja rozwojowi raka:",
    "answer": "gruczolakoraka jajnika oraz pierwotnego gruczolakoraka otrzewnej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż działania profilaktyczne w onkologii ginekologicznej: 1) szczepienia; 2) badania cytologiczne; 3)leczenie zespołu policystycznych jajników; 4) stosowanie barierowych środków antykoncepcyjnych; 5) stosowanie niezrównoważonej estrogenowej terapii hormonalnej wieku menopauzalnego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Leczenie raka inwazyjnego szyjki macicy zależy od stopnia zaawansowania nowotworu. W leczeniu raka szyjki macicy zastosowanie znajdują: 1) LLETZ (Large Loop Excision of Transformation Zone); 2) histerektomia z limfadenektomią; 3)radioterapia; 4) chemioterapia; 5) hormonoterapia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Stopień klinicznego zaawansowania raka szyjki macicy można opisać wg skali:",
    "answer": "FIGO,TNM.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka trzonu macicy: 1) objawem klinicznym raka trzonu macicy może być krwawienie z dróg rodnych po menopauzie; 2)BMI <20 stanowi istotny czynnik ryzyka rozwoju raka endometrium; 3) stosowanie wkładek hormonalnych zawierających lewonorgestrel istotnie zwiększa ryzyko wystąpienia raka trzonu macicy; 4) w niektórych przypadkach można stosować leczenie hormonalne; 5)rokowanie w raku typu II jest znacznie lepsze niż w raku typu I. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Pięcioletnie przeżycie w raku trzonu macicy typu I wynosi około:",
    "answer": "80%.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Markery nowotworowe to substancje, których ocena stężenia może być wykorzystywana do oceny procesu leczenia chorób nowotworowych. Wskaż fałszywe stwierdzenie:",
    "answer": "niskie stężenie Ca-125 właściwie wyklucza wystąpienie raka jajnika.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Badania przesiewowe należy prowadzić, jeśli znany jest prosty, nieinwazyjny lub małoinwazyjny test pozwalający wykryć chorobę nowotworową lub stan przednowotworowy. Wskaż prawdziwe stwierdzenia: 1) efektem badań przesiewowych powinno być obniżenie śmiertelności związanej z nowotworem; 2)rak jajnika jest nowotworem, dla którego dostępne są wysokoczułe badania przesiewowe; 3) badanie cytologii szyjki macicy to uznane badanie przesiewowe w kierunku raka szyjki macicy; 4) histeroskopia diagnostyczna to uznane badanie przesiewowe w kierunku raka trzonu macicy; 5) detekcja DNA wysokoonkogennych wirusów HPV z kanału i tarczy szyjki macicy może zwiększyć czułość i swoistość badań przesiewowych w kierunku raka szyjki macicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Stężenie glikoproteiny Ca-125 może być podwyższone u pacjentki z: 1)rakiem jajnika; 2) endometriozą głębokonaciekającą (DIE); 3)rakiem endometrium; 4)PID (zapalenie miednicy mniejszej); 5) wyłącznie u pacjentki z rakiem jajnika w stadium >IA wg FIGO. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Stężenie glikoproteiny HE-4 (human epidydymis protein 4) może być podwyższone u pacjentki z: 1)rakiem jajnika; 2)rakiem płuca; 3) niewydolnością nerek; 4)PID (zapalenie miednicy mniejszej); 5) wyłącznie u pacjentki z rakiem jajnika w stadium >IA wg FIGO.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące Raka jajnika występującego u pacjentek nosicielek mutacji BRCA1 i/lub BRCA2: 1) występuje średnio o 10 lat wcześniej niż rak jajnika niezwiązany z mutacjami; 2) występuje średnio o 10 lat później niż rak jajnika niezwiązany z mutacjami; 3) cechuje się wyższą wrażliwością na leczenie systemowe niż rak jajnika niezwiązany z mutacjami; 4) cechuje się niższą wrażliwością na leczenie systemowe niż rak jajnika niezwiązany z mutacjami; 5) najczęściej jest rakiem o wysokim stopniu złośliwości histologicznej G3. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 52-pacjentki lekarz ginekolog, podczas badania przedmiotowego stwierdził w górnym zewnętrznym kwadrancie piersi lewej niebolesny, twardy, mało ruchomy guz średnicy ok. 1cm. W wykonanym natychmiast badaniu USG opisał zmianę ogniskową BI-RADS 5. Wskaż odpowiednie postęowanie:",
    "answer": "biopsja gruboigłowa zmiany.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wg protokołu ERAS (enhanced recovery after surgery) właściwym postępowaniem okołooperacyjnym jest: 1) szybki powrót do żywienia dojelitowego najlepiej w pierwszej dobie po operacji; 2) jak najdłuższe utrzymanie cewnika Foleya w pęcherzu moczowym celem ścisłego monitorowania diurezy pooperacyjnej (36-100 godzin); 3) rutynowe stosowanie zgłębnika nosowo-żołądkowego; 4) stosowanie małoinwazyjnych technik operacyjnych; 5) zakaz stosowania leków przeciw wymiotnych w okresie pooperacyjnym. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Klasyfikacja Querleu-Morrow odnosi się do:",
    "answer": "rodzajów histerektomii w ginekologii onkologicznej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Igły Veressa użyjesz do:",
    "answer": "wytworzenia odmy otrzewnowej przed operacją laparoskopową.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do wskazań do histeroskopii nie zalicza się:",
    "answer": "podsurowicówkowego mięśniaka macicy.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do wskazań do histerektomii zalicza się: 1) niepoddający się leczeniu krwotok położniczy; 2)rak trzonu macicy FIGO 1B; 3)rak szyjki macicy FIGO III; 4)rak jajnika; 5) mięśniaki macicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Cięcie cesarskie jest współcześnie wykonywane najczęściej z dostępu:",
    "answer": "Pfannenstiela.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Steroidoterapia prenatalna jest najistotniejszym elementem postępowania wobec ciężarnych z porodem przedwczesnym. Wskaż prawdziwe stwierdzenia: 1) betametazon stosujemy między 24-36 tygodniem ciąży; 2) betametazon stosujemy między 24-34 tygodniem ciąży; 3) w czasie steroidoterapii nie wolno stosować antagonistów receptorów oksytocynowych; 4) pełen cykl steroidoterapii trwa 24 godziny; 5) pełen cykl steroidoterapii trwa 48 godzin. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż przyczyny wielowodzia: 1) wady dysraficzne płodu; 2) wysoka niedrożność przewodu pokarmowego u płodu; 3) zespół przetoczenia krwi między płodami TTTS; 4) cukrzyca ciężarnych; 5) agenezja nerek płodu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do leków przeciwnadciśnieniowych stosowanych w ciąży zalicza się: 1) labetalol; 2) metyldopa; 3) dihydralazyna; 4) sartany; 5) inhibitory angiotensyny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Płaszczyzną miarodajną w porodzie fizjologicznym jest płaszczyzna:",
    "answer": "podpotyliczno-ciemieniowa.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące prolaktyny:",
    "answer": "jej wydzielanie jest niezależne od rytmu dobowego.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące histeroskopowej resekcji przegrody macicy: 1) wskazaniem do zabiegu są powtarzające się utraty ciąż; 2) pacjentka nie może zajść w ciążę przed upływem 12 miesięcy od zabiegu; 3) do diagnostyki przegrody macicy konieczne jest wykonanie tomografii komputerowej; 4) jednym z możliwych powikłań zabiegu jest perforacja macicy; 5) najczęściej operację wykonuje się w asyście laparoskopowej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki ryzyka zaburzeń statyki narządów miednicy: 1) rodność; 2) choroby genetyczne tkanki łącznej; 3) wycięcie macicy; 4) przewlekły kaszel w przebiegu POChP; 5) rodzaj wykonywanej pracy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące kiły II okresu: 1) jest skutkiem krwiopochodnego rozsiewu T. pallidum; 2) zwykle występuje w ciągu 6-9 tygodni od wystąpienia kiły I okresu; 3) jest kiłą późną; 4) objawia się jako charakterystyczna osutka skóry i błon śluzowych występującą u 25% chorych; 5) towarzyszyć jej może bolesne powiększenie węzłów chłonnych.",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zapalenie narządów miednicy mniejszej: 1) bakteryjne zakażenie krwiopochodne jest najczęstszą przyczyną zapalenia narządów miednicy mniejszej; 2) choroby przenoszone drogą płciową odpowiadają za 10-25% zapaleń narządów miednicy mniejszej; 3) najczęściej zgłaszanym objawem zapalenia narządów miednicy mniejszej jest ból podbrzusza, gorączka, upławy i krwawienia z dróg rodnych; 4) dyspareunia głęboka nie jest objawem zapalenia narządów miednicy mniejszej; 5)jednorazowe przebycie zapalenia narządów miednicy mniejszej nie zwiększa ryzyka leczenia niepłodności. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 3.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące przewlekłego zespołu bólowego miednicy mniejszej:",
    "answer": "toksyna botulinowa typu A jest wykorzystywana do leczenia pacjentek z objawami przewlekłego zespołu bólowego miednicy mniejszej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki ryzyka wystąpienia polipów w jamie macicy: 1) wiek pacjentki; 2) endometrioza; 3) wysokie BMI; 4) cukrzyca; 5) sterydoterapia.",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące torbieli ciałka żółtego: 1) osiągają zwykle średnicę 4-6 cm; 2) ich przyczyną są zaburzenia hormonalne; 3) za niska produkcja progesteronu może prowadzić do powstania torbieli ciałka żółtego; 4) są zaliczanie do torbieli czynnościowych jajnika; 5) do czynników ryzyka powstania torbieli ciałka żółtego należą palenie tytoniu, antykoncepcja i terapia tamoksyfenem. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W trakcie badania fizykalnego pacjentek z nietrzymaniem moczu obowiązkowo należy wykonać: 1) badanie ogólne moczu; 2) badanie ginekologiczno-urologiczne; 3) próbę kaszlową; 4) posiew moczu; 5) ocenę zalegającego moczu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące niepowściągliwych wymiotów ciężarnych: 1) występują z częstotliwością ok. 25%; 2) mogą prowadzić do utraty masy ciała ciężarnej powyżej 5%; 3) mogą powodować kwasicę ketonową; 4) nie wymagają diagnostyki laboratoryjnej; 5) ciąża mnoga oraz zaśniad groniasty mogą nasilać dolegliwości. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące poronień nawracających: 1) są to następujące po sobie co najmniej 2 poronienia; 2) do przyczyn zaliczamy między innymi czynniki genetyczne, immunologiczne, anatomiczne, zakrzepowe oraz zakaźne; 3) we wczesnej ciąży poronienia są zwykle związane z defektami chromosomalnymi; 4) diagnostyka poronień nawracających powinna składać się z badania kariotypu pacjentki i jej partnera; 5) diagnostyka w kierunku cukrzycy i chorób tarczycy pełni marginalną rolę w diagnostyce poronień nawykowych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące ciąży ektopowej:",
    "answer": "diagnostyka różnicowa ciąży ektopowej powinna obejmować między innymi: skręconą lub pękniętą torbiel jajnika, poronienie zagrażające, endometriozę oraz zapalenie narządów miednicy mniejszej.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące przedwczesnego oddzielenia się łożyska: 1) czynniki ryzyka to między innymi: nadciśnienie tętnicze, krótka pępowina, nieprawidłowa budowa macicy oraz łożysko przodujące; 2) krwotok z dróg rodnych musi być stwierdzony w przebiegu przedwczesnego oddzielenia łożyska; 3) ryzyko wystąpienia ponownego przedwczesnego oddzielenia łożyska w następnej ciąży wzrasta; 4) powikłaniami tej jednostki są: wstrząs krwotoczny, DIC, udar macicznołożyskowy, zator płynem owodniowym oraz zgon rodzącej i płodu; 5) urazy komunikacyjne mogą prowadzić do przedwczesnego oddzielenia łożyska. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zespołu HELLP: 1) objawy kliniczne, które mogą wystąpić w przebiegu to złe samopoczucie, bóle w nadbrzuszu i nadciśnienie tętnicze; 2) do powikłań matczynych są zaliczane m. in.: zgon, przedwczesne oddzielenie łożyska i ostra niewydolność wątroby; 3) nie może rozwinąć się po porodzie; 4) opóźnienie w rozpoznaniu HELLP to przyczyna 50% zgonów matek z tym zespołem; 5) w badaniach laboratoryjnych należy ocenić przede wszystkim: hemolizę, wzrost enzymów wątrobowych i spadek liczby płytek. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące diagnostyki cukrzycy ciążowej: 1) glikemia na czczo wyższa bądź równa 92 mg/dl wskazuje na cukrzycę ciążową; 2) po uzyskaniu wyniku glikemii na czczo poniżej 92, do 10 tygodnia ciąży, należy odstąpić od dalszej diagnostyki; 3) w przypadku glikemii na czczo powyżej 125 mg/dl należy pilnie wykonać test OGTT; 4)test OGTT u ciężarnych należy wykonać z użyciem 60 g glukozy; 5) podczas testu OGTT u ciężarnych należy oznaczyć wyłącznie glikemię na czczo i po 2h po podaniu glukozy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 1.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zatorowości płucnej w ciąży: 1) w krajach zachodnich jest najczęstszą przyczyną zgonów kobiet w ciąży; 2) objawy kliniczne to m. in.: duszność, ból opłucnowy i krwioplucie; 3) żylna choroba zakrzepowo-zatorowa (VTE) może dotyczyć nawet 1 na 1000 ciężarnych; 4) prekoncepcyjnymi czynnikami ryzyka są między innymi: przebyty epizod VTE, otyłość i wiek pacjentki powyżej 35 r.ż.; 5) czynnikiem ryzyka jest unieruchomienie przed ponad 3 dni oraz podróże trwające powyżej 4 godzin. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące krwotoku poporodowego: 1) najczęstszymi przyczynami są: atonia macicy, pozostałości popłodu w jamie macicy oraz urazy kanału rodnego; 2) do przedporodowych czynników predysponujących zalicza się między innymi: wielorództwo, wiek ponad 35 lat oraz otyłość; 3) śródporodowymi czynnikami ryzyka są: zakażenie wewnątrzmaciczne, indukcja i stymulacja porodu, przedłużony czas trwania porodu oraz sposób ukończenia ciąży; 4) krwotoki poporodowe podzielone są na wczesne w ciągu 24h po porodzie oraz późne od 25 godzin do 6 tygodni po porodzie; 5) objawy kliniczne w postaci obniżonego ciśnienia tętniczego lub tachykardii mogą się pojawić u matki późno, gdy utrata krwi wynosi 1000-1500 ml.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka szyjki macicy: 1)jest najczęściej rakiem gruczołowym; 2) nie występuje w ciąży; 3) w nisko zaawansowanym raku szyjki macicy najczęściej nie obserwuje się żadnych objawów klinicznych; 4)jednym z objawów raka szyjki macicy są krwawienia międzymiesiączkowe; 5)rozpoznanie ustala się na podstawie wyniku biopsji szyjki macicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące potworniaka niedojrzałego: 1) występuje zwykle jednostronnie; 2) praktycznie zawsze występuje po menopauzie; 3) może być oporny na chemioterapię dlatego zalecana jest maksymalna cytoredukcja; 4)jest łagodnym guzem z niskim ryzykiem przerzutów; 5) stanowi 10-20% guzów złośliwych jajników rozpoznawalnych przed 20 rokiem życia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka kosmówki: 1) może rozwinąć się po zaśniadzie całkowitym i częściowym; 2) nie może rozwinąć się po ciąży zakończonej porodem; 3)rozpoznanie stawia się na podstawie stężenia hCG w surowicy; 4)leczenie raka kosmówki jest leczeniem chirurgicznym; 5) przerzuty najczęściej występują w płucach. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka sromu:",
    "answer": "do czynników ryzyka zalicza się liszaj twardzinowy i zakażenie HPV.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raków jajnika typu II: 1)rozwijają się bardzo szybko; 2) w momencie rozpoznania są często rozsiane w jamie brzusznej; 3) charakteryzują się małą wrażliwością na chemioterapię; 4)rokowanie jest złe (90% chorych umiera); 5)to między innymi rak jasnokomórkowy, śluzowy i rak Brennera. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka endometrium: 1) czynnikami ochronnymi są: stosowanie doustnych środków antykoncepcyjnych, wielodzietność i palenie tytoniu; 2) zespół Lyncha predysponuje do zachorowania; 3)rzadziej chorują kobiety otyłe; 4) zespół policystycznych jajników predysponuje do zachorowania; 5) skrining obejmuje badanie USG przezpochwowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące markerów nowotworów złośliwych: 1) oznaczenie stężenia CA 125 w surowicy krwi jest zawsze podwyższone w przypadku raka jajnika; 2) ocena stężenia CA 125 podczas chemioterapii raka jajnika nie powinna być proponowana; 3) podwyższone stężenie białka HE 4 obserwuje się w nowotworach złośliwych jajnika, raku płuc i trzustki; 4)rak pęcherzyka żółtkowego wydziela alfa-fetoproteinę, która jest czułym markerem używanym do monitorowania leczenia; 5) podwyższone stężenie CA 125 obserwowane jest między innymi w endometriozie, mięśniakach macicy, marskości wątroby oraz w trakcie miesiączki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zaśniadu groniastego: 1) u ciężarnych z zaśniadem groniastym często występują nadmierne wymioty; 2) u ciężarnych z zaśniadem groniastym występują objawy niedoczynności tarczycy; 3)rozpoznanie zaśniadu groniastego całkowitego jest możliwe dzięki charakterystycznemu obrazowi w badaniu ultrasonograficznym; 4) u około 20% chorych po opróżnieniu macicy może rozwinąć się przetrwała choroba trofoblastyczna; 5) nie należy podejmować zabiegów chirurgicznych w przypadku zaśniadu groniastego całkowitego, należy zaczekać na samoistne opróżnienie jamy macicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka jajnika: 1) podstawowym schematem chemioterapii są pochodne platyny i paklitaksel; 2)jednymi z objawów są objawów raka jajnika są wzdęcia i uczucie pełności; 3) większość raków jajnika wykrywana jest w niskim stadium zaawansowania; 4)rak jajnika nie dotyczy kobiet przed 40 rokiem życia; 5) parcia naglące nie są objawem raka jajnika.",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Ginekologia",
    "base": "Baza 2"
  }
];